\section{Математика}
\subsection{Векторы из операторов}
Мы с одной стороны привыкли к тому, что векторы построены над некоторым полем скаляров. С другой стороны нам хочется писать равенства вида
\[
  \rot \overline v = [\nabla, \overline v],
\]
где \([\cdot, \cdot]\) операция векторного произведения. Проблема в том, что это векторное произведение не отвечает всем свойствам стандартного векторного произведения числовых векторов. Например, тождество Якоби, не выполнено
\[
  \big[\overline u, [\nabla, \overline v] \big] +
  \big[\overline v, [\overline u, \nabla] \big] +
  \big[\nabla, [\overline v, \overline u] \big] \ne 0.
\]

Попробуем понять, какие всё-таки формулы будут верны. Действовать будем в декартовой системе координат. Мы хотим исследовать векторное произведение, значит, векторы будем рассматривать трёхмерные, \(\overline e_1,\overline e_2,\overline e_2\) "--- ортонормированный базис. Скалярами для этих векторов возьмём множество всех линейных непрерывных операторов, действующих на гладкие функции. Например, скаляр \(v^x\) будем рассматривать, как оператор \(A(f) = v^x\cdot f\) умножения на число \(v^x\), скаляр \(\partial_x\) будем рассматривать, как оператор дифференцирования по аргументу \(x\). Умножением данных скаляров будем называть композицию операторов \((A\cdot B)(f) = A\big(B(f)\big)\). Ясно, что такое умножение не является коммутативным, и в кольце таких скаляров есть делители нуля.

Верен следующий аналог формулы bac-cab
\begin{Ut}
  Пусть
  \(\overline a = \sum\limits_{i}a_{i} \overline e_{i}\),
  \(\overline b = \sum\limits_{i}b_{i} \overline e_{i}\),
  \(\overline c = \sum\limits_{i}c_{i} \overline e_{i}\). Тогда
  \[
    \big[\overline a, [\overline b, \overline c]\big] = \sum\limits_{ij}a_ib_jc_i \overline e_j - (\overline a, \overline b) \overline c.
  \]
\end{Ut}
\begin{Proof}
  Для базисных векторов имеем bac-cab (эту формулу легко проверить, подставив все возможные варианты)
  \[
    \big[\overline e_i, [\overline e_j, \overline e_k]\big] =
    \overline e_j(\overline e_i, \overline e_k) - \overline e_k(\overline e_i,\overline e_j).
  \]
  Так как базис ортонормирован, имеем
  \[
    \big[\overline e_i, [\overline e_j, \overline e_k]\big] =
    \delta_{jk}\overline e_j  - \overline e_k(\overline e_i,\overline e_j).
  \]
  Заметим, что левые и правые части формулы линейны по каждому из трёх векторов. Значит,
  \[
   \big[\overline a, [\overline b, \overline c]\big]  =\sum_{ijk} a_ib_jc_k \big[\overline e_i, [\overline e_j, \overline e_k]\big]=
    \sum\limits_{ijk} a_i b_j c_k \big(\delta_{jk} \overline e_j - (\overline e_i, \overline e_j)\overline e_k\big) = \sum\limits_{ij}a_ib_jc_i \overline e_j - (\overline a, \overline b)\overline c.
  \]
\end{Proof}
\begin{Sl}
  \(\big[\overline v, [\nabla, \overline v]\big] = \frac12 \grad(v^2) - (\overline v, \nabla) \overline v\).
\end{Sl}
\begin{Proof}
  Применим только что полученную формулу
  \[
    \big[\overline v, [\nabla, \overline v]\big] = \sum\limits_{ij} v_i\partial_j v_i \overline e_j - (\overline v, \nabla)\overline v.
  \]
  Заметим, что \(v_i\partial_j v_i = \frac12 \partial_j(v_i^2)\) и \(\sum\limits_i \partial_j (v_i^2) = \partial_j\sum_iv_i^2 = \partial_j v^2\).
\end{Proof}
